# Лекция 3.

## 1. Введение

### 2. Введение в язык

#### 5. Управляющие конструкции

Перечислим их: 

- if. Синтаксис: 

```c++
if (bool-expr) statement;
```

Но так мы не пишем, а пишем всегда вот так: 

```c++
if (bool-expr) {
  statement;
}
```

Сюда же добавляется else:

```c++
if (bool-expr) {
  statement;
} else {
  statement;
}
```

Синтаксис начиная с C++17:

```c++
if (init-statement; bool-expr) {
  statement;
}
```

- while. Синтаксис: 

```c++
while (bool-expr) {
  statement;
}
```

- Do while. Синтаксис: 

```c++
do {
  statement;
} while (bool expr);
```

- for. Синтаксис: 

```c++
for (init-statement; bool-expr; expr) {
  statement;
}
```

Классический пример: 

```c++
for (int i = 0; i < 10; ++i) {
  ...
}
```

- switch. Синтаксис: 

```c++
switch (expr) {
  case value:
    ...
    break;
  case value2:
    ...
    break;
  default:
    ...
}
```

- break - прервать цикл

- continue - пропустить итерацию цикла 

- return ...

- go to (забыть как страшный сон)

#### 6. Ошибки (RE, CE, UB)

Сначала обсудим ошибки компиляции CE.

Они делятся на три вида: 

- лексические ошибки

```c++
123bad456;
```

- синтаксические ошибки

```c++
int + 5;
```

- семантические ошибки. Делятся на: 

    - undefined operation: 5.0 % 0.5;

    - ambiguous call: 

    ```c++
    namespace N {int x = 5; }
    int x = 10;
    int main() {
      using namespace N;
      std::cout << x;
    }
    ```

    - access error

Теперь посмотрим на Runtime errors. Посмотрим на некоторые примеры: 

- Segmentation fault - обращение к "плохой" памяти
- Целочисленное деление на 0
- Исключение, которое не поймали


И самый интересный вид ошибок: Undefined Behaviour. Иногда в стандарте написано, что комплиятор ничего не гарантирует в данном случае. Примеры: 

- Вечный цикл
- Обращение к элементу за границами массива
- Переполнение знакового типа

Веселый пример: 

```c++
int main() {
  for (int i = 0; i < 300; ++i) {
    std::cout << i << ' ' << i * 12345678 << std::endl;
  }
}
```

При компиляции с -O2 получается вечный цикл. 


<details>
  <summary>Почему так?</summary>

  Ответ: компилятор уверен что i * 12345678 не превосходит max_int (иначе UB и компилятор все равно может делать что хочет). Тогда i не превосходит 173, а значит условие всегда true и его можно не проверять.
</details>




И бонус: unspecified behaviour:

```c++
int f() {
  std::cout << 1;
  return 1;
}

int g() {
  std::cout << 2;
  return 2;
}

int h() {
  std::cout << 4;
  return 3;
}

int main() {
  std::cout << f() * g() + h();
}
```

## 2. Модификаторы типов. Указатели. Функции. Ссылки и константы. Приведение типов.

### 0. Функции. Базовый синтаксис

Функция это блок кода, который выполняет какую-то операцию. Функция характеризуется следующими параметрами: 

- тип возвращаемого значения 
- название функции
- тип принимаемых аргументов и их названия
- тело функции

Объявление функции выглядит так: 

```c++
return_type function_name(ArgType1 arg1, ArgType2 arg2);
```

Например: 

```c++
int foo(int a, double b);
```

Определение функции состоит из объявления и тела функции:

```c++
return_type function_name(ArgType1 arg1, ArgType2 arg2) {
  your_code;
}
```

При этом если у функции возвращаемое значение не void (специальный тип, который означает буквально "ничего"), то внутри функции должен быть return. 

Внутри функции, которая возвращает void так же может быть return, но без аргументов. Это может быть использовано для досрочного выхода из функции:

```c++
void DevideAndPrint(int a, int b) {
  if (b == 0) {
    std::cout << "Devision by zero!";
    return;
  }

  std::cout << a / b;
}
```

К сожалению данных знаний нам не хватит, чтобы реализовать функцию swap (меняет два объекта местами), потому что мы не умеем менять аргументы функции, то есть следующий код

```c++
void swap(int a, int b) {
  int tmp = a;
  a = b;
  b = tmp;
}

int main() {
  int a = 0;
  int b = 1;
  swap(a, b);
  std::cout << a << b; 
}
```

выведет 0 и 1, а хотелось бы 1 и 0. 

### 1. Указатели и виды памяти

#### 1. Указатели

Основная концепция: мы хотим взаимодействовать с адресами наших переменных в памяти.

***Note*** На самом деле мы не взаимодействуем с реальными адресами в оперативной памяти, так как операционная система выделяет нам некую виртуальную память. Но в рамках данного курса этот факт не нужен :) 

Переменные, очевидно, адресуются каким-то набором байт. Давайте выведем адрес переменной типа int: 

```c++
#include <iostream>

int main() {
  int a = 10;
  std::cout << &a;
}
```

Оператор '&' это унарный оператор, который возвращает адрес объекта. В данном случае нам вернулся адрес памяти от которого отложены 4 байта нашего инта. 

Оператор '&' возвращает специальный тип, пришедший к нам из C. Формально для переменной типа T '&' вернет T\*. 

В данном случае выражение '&a' имеет тип int\*, что называется "указателем на int".

Оператор '&' можно применить только к невременным переменным. То есть взять адрес например литерала невозможно. 

Давайте сохраним указатель в отдельную переменную:

```c++
#include <iostream>

int main() {
  int a = 10;
  int* ptr = &a;
}
```

Так как ptr это тоже переменная, то и она хранится где-то в памяти. Таким образом мы можем взять и ее адрес:

```c++
#include <iostream>

int main() {
  int a = 10;
  int* ptr = &a;
  int** ptr_to_ptr = &ptr;
}
```

Теперь давайте по адресу выведем значение: 

```c++
#include <iostream>

int main() {
  int a = 10;
  int* ptr = &a;
  int value = *ptr; // разименование
  std::cout << value;
}
```

Эта операция называется "разыменование"

То есть унарная * берет указатель и возвращает то значение, которое под ним лежит.

Теперь мы можем реализовать первую версию функции swap:

```c++
void swap(int* a, int* b) {
  int tmp = *a;
  *a = *b;
  *b = tmp;
}
```

#### 2. Операции над указателями

К указателям применимы следующие операции: 

- ++ и -- (инкремент и декремент). Сдвигает указатель на число байт равное размеру типа. То есть если был указатель T* ptr. то ++ptr сдвинет указатель на sizeof(T)
- +n и -n, где n это какое-то число (инкремент/декремент n раз)
- a - b, где a и b это указатели. Это количество "шагов" между указателями (где каждый шаг это sizeof(T))

В этом же разделе стоит упомянуть про "особенные" указатели:

- void* - указатель "на что угодно". Нужен когда работает с "сырой" памятью и не знаем какого типа она на самом деле
- nullptr - нулевой указатель. В C был NULL (просто int равный 0), но в c++ мы будем пользоваться именно nullptr, так как он имеет нужный тип (указатель)
